\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{eufrak}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{biblatex} %Imports biblatex package
\addbibresource{ref.bib} %Import the bibliography file
\usepackage[czech]{babel}

\theoremstyle{plain}
\newtheorem{thm}{Věta}
\newtheorem*{thm*}{Věta}
\newtheorem{lem}[thm]{Lemma}
\newtheorem*{lem*}{Lemma}
\newtheorem{dus}[thm]{Důsledek}
\newtheorem*{dus*}{Důsledek}
\newtheorem{pozo}[thm]{Pozorování}
\newtheorem*{pozo*}{Pozorování}
\newtheorem{fakt}[thm]{Fakt}
\newtheorem*{fakt*}{Fakt}
\newtheorem{domn}[thm]{Domněnka}
\newtheorem*{domn*}{Domněnka}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}[thm]{Definice}
\newtheorem{axm}[thm]{Axiom}
\newtheorem{pozn}[thm]{Poznámka}
\newtheorem*{pozn*}{Poznámka}
\newtheorem{znac}[thm]{Značení}
\newtheorem*{znac*}{Značení}
\newtheorem{umluv}[thm]{Úmluva}
\newtheorem*{umluv*}{Úmluva}
\newtheorem{prikl}[thm]{Příklad}
\newtheorem*{prikl*}{Příklad}
\newtheorem{tvrz}[thm]{Tvrzení}
\newtheorem*{tvrz*}{Tvrzení}
\newtheorem{zad}[thm]{Zadání}
\newtheorem*{zad*}{Zadání}

\setlength\parindent{0pt}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{framed}
\usepackage{tabularx}

%fancy problems

\newlength{\RoundedBoxWidth}
\newsavebox{\GrayRoundedBox}
\newenvironment{GrayBox}[1]%
   {\setlength{\RoundedBoxWidth}{.93\columnwidth}
	\def\boxheading{#1}
	\begin{lrbox}{\GrayRoundedBox}
	   \begin{minipage}{\RoundedBoxWidth}}%
   {   \end{minipage}
	\end{lrbox}
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}%
	   \node(Text)[draw=black!20,fill=white,rounded corners,inner sep=2ex,text width=\RoundedBoxWidth]
			 {\usebox{\GrayRoundedBox}};
		\coordinate(x) at (current bounding box.north west);
		\node [draw=white,rectangle,inner sep=3pt,anchor=north west,fill=white]
		at ($(x)+(6pt,.75em)$) {\boxheading};
	\end{tikzpicture}
	\end{center}}

\newenvironment{defproblemx}[1]{\noindent\ignorespaces%
								\FrameSep=6pt%
								\parindent=0pt%
%				   \vspace*{-1em}
				\begin{GrayBox}{#1}%
				\begin{tabular*}{\columnwidth}{!{\extracolsep{\fill}}@{\hspace{.1em}} >{\itshape} p{1.1cm} p{0.89\columnwidth} @{}}%
			}{
				 \vspace*{-1em}
				 \end{tabular*}%
				\end{GrayBox}%
				\ignorespacesafterend
%				   \vspace*{-1em}
			}

\newcommand{\defProblemTask}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
	Vstup: & #2 \\
	Úkol: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemTask}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
	Input:  & #2 \\
	Par.: & #3 \\
	Task: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defProblemQuestion}[3]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
	Vstup: & #2 \\
	Otázka: & #3
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\defParProblemQuestion}[4]{%
  \begin{defproblemx}{#1}
	Input:  & #2 \\
	Par.: & #3 \\
	Question: & #4
  \end{defproblemx}
}

\newcommand{\problemname}[1]{\textsc{#1}}
\newcommand{\classname}[1]{{\sf #1}}
\renewcommand\qedsymbol{$\blacksquare$}


\title{NI-VOL poznámky}
\author{Michal Dvořák, Lucie Procházková}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{1. přednáška}
V rámci tohoto předmětu se budeme zabývat \textit{Social choice theory}, tedy teorií společenských voleb.
Jak dospět ke kolektivnímu rozhodnutí?
To je trochu moc filosofická otázka.
My budeme řešit trochu zjednodušený setting.
Budeme se snažit najít anebo vyvrátit existenci algoritmu, který (jak už to algoritmy dělají) něco počítá.


Typickým vstupem našeho problému bude (neprázdná) množina (sekvence) $C$ -- \emph{kandidátů} (nebo také \emph{alternativ}) a $V$ -- sekvence \emph{hlasů} nebo také \emph{voličů}. Explicitně povolujeme mít více stejných voličů/hlasů, protože je $V$ skutečně sekvence. Kandidáti tvoří množinu, nicméně i u ní v jistém smyslu závisí na pořadí.

Dvojici $(C,V)$ budeme říkat \emph{volby}. Pro tyto volby chceme určitě vítěze, tj. zkoumat funkce, které přiřazují nějakým hlasům (nebo volbám) nějakou podmnožinu kandidátů. Tj. obecně $w:V\rightarrow \mathcal{P}(C)$. Po $w$ můžeme chtít spoustu věcí. Například, aby vždy vybrala právě jednoho kandidáta (více vlastností bude). Obecněji můžeme mluvit o \emph{algoritmu}, který pro zadané $C$ a $V$ na výstupu dá nějakou množinu kandidátů (takže algoritmus může být potenciálně třeba randomizovaný).

Množinu kandidátů můžeme typicky identifikovat přirozenými čísly od $1$ o $n$ (nebo třeba písmeny $a,b,c,\dots$ apod.). Jak konkrétně vypadají hlasy $V$ záleží případ od případu. Typicky může jít o nějaké (ne nutně ostré) uspořádání na množině $C$. Pokud bude hlas $v$ o dvou kandidátech $x$ a $y$ říkat, že $x$ je lepší než $y$ (tj. v tom jeho pořadí), budeme psát $x<_vy$. Případně pokud $\pi_v$ je ta permutace odpovídající hlasu $v$ (pokud jde o permutace), znamená to, že $\pi_v(x)<\pi_v(y)$. Index $v$ vynecháme, pokud nedojde ke zmatení.

\begin{prikl}[Jednoduchá majorita (simple majority)]
	Uvažme dvě alternativy, tj. $C=\{x,y\}$ a mějmě tři možné typy hlasů: $x>y$, $y>x$ a $x=y$. Uvažme funkci:
	$$
	w(V)=\begin{cases}
	\{x\} & \text{ pokud je hlasů $x>y$ víc než $y<x$} \\
	\{y\} & \text{ pokud je hlasů $y>x$ víc než $x>y$} \\
	\{x,y\} & \text{ jinak (tedy počet hlasů $x>y$ a $y<x$ je stejný)}
	\end{cases}
	$$
\end{prikl}

Tohle pravidlo zvolí kandidáta, který má víc hlasů - přesně tak jako v druhém kole senátních nebo prezidentských voleb v ČR~\cite{senat}.
Můžeme si všimnout, že k volbě kandidáta zde může stačit i jeden jediný hlas pro něj (hlasují-li všichni ostatní že $x=y$).


To může být nežádoucí - řeší to následující pravidlo:

\begin{prikl}[Striktní majorita (strict majority)]
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x>y,y>x,x=y$.
	Pak
	$$
	w(V)=\begin{cases}
	\{x\} & \text{ pokud je počet hlasů $x>y$ větší než $n/2$} \\
	\{y\} & \text{ pokud je počet hlasů $y>x$ větší než $n/2$} \\
	\{x,y\} & \text{ jinak}
	\end{cases}
	$$
\end{prikl}

Abychom se mohli o pravidlech bavit, bylo by dobré si říci o vlastnostech, které po těch pravidlech chceme.
Můžeme pak pravidla porovnávat - říkat si, co které splňuje a nesplňuje.

\begin{defn}[Anonymita]
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x,y,0$.
	Volba $w$ je \emph{anonymní}, pokud permutace hlasů v sekvenci $V$ nezmění výstup $w$
\end{defn}

Anonymní volba tedy nerozlišuje, kdo jaký hlas hodil.

\begin{defn}[Neutralita]
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů: $x>y,y>x,x=y$.
	Volba $w$ je \emph{neutrální}, pokud prohodím-li kandidáty $x$ a $y$, pak se výstup $w$ prohodí.
	Přesněji pokud bylo $w(V)=x$, pak po prohození je $w(V)=y$, naopak $w(V)=y$ před implikuje $w(V)=x$ po.
\end{defn}

Neboli, nezáleží mi na tom, který kandidát je první a který druhý.

\begin{defn}[Pozitivní responzivita]
	Uvažme $C=\{x,y\}$ a tři typy hlasů:  $x>y,y>x,x=y$.
	Volba $w$ je \emph{positive response} pokud platí, že když změním jeden hlas na \uv{$x$ je lepší}, pak pokud předtím nebylo $w(V)=y$ (tedy bylo $w(V)\in \{\{x\},\{x,y\}\}$), pak po změně hlasu to bude $x$ (a taky samozřejmě opačně prohozením $x$ a $y$).
\end{defn}

Všimněme si, že toto u striktní majority neplatí.
Tam pokud mám 20 hlasů pro $x=y$ a po dvou pro $x>y$ a $y>x$, změním jeden hlas pro $y$ na hlas pro $x$, stále nemám nadpoloviční většinu hlasů pro jednoho kandidáta.

\begin{thm}[May, 1952]
	Volební pravidlo pro dva kandidáty splňuje univerzální doménu, je anonymní, neutrální a pozitivně responzivní, právě tehdy když je to jednoduchá majorita.
\end{thm}
\begin{proof}
	Jednoduchá majorita splňuje tyto vlastnosti.
	Tedy implikace jedním směrem je zřejmá.
	Pro druhou implikaci dokazujeme, že když pravidlo splňuje všechny výše zmíněné vlastnosti, pak je to jednoduchá většina.
	Takové pravidlo nutně bude záviset pouze na počtu hlasů pro $x$ a $y$. Kdyby totiž záviselo i na počtu hlasů $x=y$, pak kdyby vyhrálo $x$ a nebo $y$, tak podle neutrality musí po prohození kandidátů vyhrát ten druhý (ale počet hlasů $x=y$ je stejný). Anonymita pak říká, že lze hlasy permutovat tak, že nejprve jsou všechny pro $x$, pak všechny pro $y$...
	
	
	
	
	Označme počty hlasů pro $x$ jako $N_x$ a počty hlasů pro $y$ jako $N_y$.
	Uvažme, že $N_x<N_y$ a vyhraje $\{x\}$ a nebo $\{x,y\}$.
	Prohoďme dost hlasů z $y$ na $x$.
	Positive response říká, že $x$ by mělo vyhrát.
	Na druhou stranu prohozením kandidátů dostaneme, že má vyhrát $y$ (a nebo $\{x,y\}$) (podle neutrality), spor.
	Symetricky pro případ $N_y<N_x$.
	Nyní uvažme, že $N_x=N_y$ ale výsledek není $\{x,y\}$.
	Nechť je BÚNO $\{x\}$. Prohození kandidátů má udělat opačný výsledek (tedy $y$). Ale to je v rozporu s anonymitou, protože jsme akorát prohodili pořadí hlasů (je jich stejný počet).
	Tedy nutně v takovém případě je volba $\{x,y\}$
\end{proof}

Díky Mayově větě máme tedy skvělé pravidlo pro volby mezi dvěma alternativami.
Víme přesně, že žádné jiné pravidlo nebude splňovat všechny vlastnosti, které jsme si zavedli.

\subsection*{Více kandidátů}

Máme tedy nějak zavedené pravidlo por dvě alternativy. Co když mám ale alternativ více?
Diskutujeme možná rozšíření jednoduché majority pro $m$ alternativ.
Typ hlasu je ostré lineární uspořádání (permutace) kandidátů.
V literatuře můžeme najít i systémy, které připouští rovnost, těmi se ovšem v tuto chvíli zabývat nebudeme.

V následujícím nechť $|C|=m$.

\begin{description}
	\item[Pluralita] Každý volič dá $1$ hlas svému nejlepšímu kandidátovi. Formálněji: skóre kandidáta je počet hlasů, na kterých se vyskytuje jako první.
	\item[Borda] Každý volič dá pořadí kandidátů a první dostane $m-1$ hlasů, druhý $m-2$, \dots, poslední dostane $0$ hlasů.
	\item[Veto] Prvních $m-1$ kandidátů dostane $1$ hlas a poslední dostane $0$.
	\item[Skórovací pravidla] Pro každé $m$ (počet kandidátů) je dán vektor $v^m\in\mathbb{R}^m$. První kandidát dostane $v_1^m$, druhý dostane $v_2^m$ atd.. Typicky požadujeme, aby vektor byl monotónní, tj. $v_i^m\geq v_{i+1}^m$ pro všechna $i$ (tj. ti kandidáti, co jsou první dostanou více hlasů než ti, co jsou za nimi).
	\item[STV] V každém kole vyberu pluralitou z dostupných kandidátů a do dalšího kola postoupí vítězové (+ se profiltrují hlasy). Tady záleží na detailech, jak počítáme vítěze, jestli v každém kole vyřadíme jednoho, nebo všechny, co mají nejmenší počet hlasů atd.
	\item[Condorcet] Volby reprezentujeme orientovaným grafem $G$ s $V(G)=C$ a $(x,y)\in E$ právě když ve volbách, ke zapomenu na všechno kromě $x$ a $y$ s jednoduchou majoritou vyhraje $y$. To jest, je víc (nebo rovno) hlasů, které říkají $x>y$ než hlasů, které říkají $y>x$. Zdroje v tomto grafu jsou vítězové těchto voleb (pokud existují). Logiku lze otočit a mít šipky opačně (tj. z poraženého do vítěze) a pak jsou vítězové stoky. Condorceho vítěze značíme zkráceně CW (Condorcet Winner).
	\item[Young] Skóre kandidáta $x\in C$ je počet voličů, které musím odstranit, aby se $x$ stal jediným Condorceho vítězem. Vítěz je pak takový kandidát, který má nejnižší skóre.
	\item[Copeland$^\alpha$] Pro parametr $\alpha\in [0,1]$. Skóre kandidáta $x\in C$ je $|\operatorname{win}_G(x)|+\alpha\cdot |\operatorname{draw}_G(x)|$, kde $\operatorname{win}_G(x)$ a $\operatorname{draw}_G(x)$ je množina kandidátů, proti kterým $x$ vyhraje, resp. remizuje (v grafu $G$ tak jako pro Condorceta).
	
	\item[Schultze] Máme podobný graf jako u Condorceta ale hrany jsou vážené. Orientovaná hrana $(x,y)$ má váhu jako počet hlasů pro $x$ mínus počet hlasů pro $y$ (pokud $x$ porazil $y$). Pro $a$-$b$-cestu $P$ v $G$ je \emph{síla} cesty $P$ váha nejlehčí hrany na $P$. Support dvou kandidátů $a$ a $b$ je síla nejsilnější cesty mezi $a$ a $b$, značíme $S(a,b)$. Kandidát $c\in C$ je pak vítěz pokud $S(c,d)\geq S(d,c)$ pro každého jiného kandidáta $d$.
	
	\item[Dodgson] Skóre kandidáta $c$ je počet nutných vedlejších swapů (v rámci každého profilu) tak, aby se kandidát $c$ stal CW. 

	\item[Kemeny] Hlasy jsou ostré uspořádání na $C$. Pro dvě takové permutace $\pi,\pi'$ je $d(\pi,\pi')$ počet nesouhlasných párů (viz. také \emph{Kendall Tau Distance}). Pár $c\neq d \in C$ je \emph{nesouhlasný} pokud $\pi(c)<\pi(d)$ a $\pi'(c)>\pi'(d)$. Skóre pro danou volbu $\pi'$ takové, že $\pi'(c)=1$ je součet $\operatorname{D}(c,\pi')=\sum_{v\in V}d(\pi',v)$. Skóre kandidáta je pak $\min_{\pi'}D(c,\pi')$. Vítězem je pak kanditát s nejmenším skóre.
\end{description}


\begin{prikl}
	Pro $C=\{x,y,z\}$ a tři hlasy: $v_1=\{x<y<z\},v_2=\{z<x<y\},v_3=\{y<z<x\}$ je graf z Condorceho pravidla orientovaný cyklus na třech vrcholech. Speciálně takové volby nemají CW.
\end{prikl}

\section*{2. přednáška}

(TODO: tohle by chtělo předělat)

\emph{Příklad skórovacího vektoru} Skórovací vektor formule I: $S=(25,18,15,12,10,8,6,4,2,1,0,\dots,0)$


\subsection{Vlastnosti volebních systémů}

\begin{enumerate}[label=\roman*)]
	\item \emph{diktátorství}  -- existuje nějaký volič, jehož hlas má jinou (větší) váhu
	\item \emph{respektování CW}
	\item \emph{pareto-konzistence} -- pokud bych vracel celé pořadí, tak pak pokud $c<_vd$ pro každé $v\in V$, tak taky $c<d$ v agregovaném profilu
	\item \emph{Konzistence} Pro každý $U_1,\ldots, U_k$ partition $V$ takový, že $c$ vyhraje ve všech $U_1,\ldots, U_k$, pak $c$ vyhrává ve volbách s celým $V$.
	\item \emph{(Independence on Irrelevant Alternatives (IIA))} příklad: $C=\{a,b,c\}$, pak pokud $a<c$ a doplním kandidáta $d$ a libovolně přidám do pořadí, pak musí stále platit $a<c$.
	\item \emph{Paradox dvojčat} Máme volby $(C,V)$ a volby $(C,\hat{V})$, kde $\hat{V}$ je $V$ + jeden zduplikovaný hlas $v\in V$. V prvních nechť vyhrál $c$ a v druhém $\hat{c}$. Pokud $\hat{c}$ je dle $v$ horší než $c$, je to divné.
	\item \emph{Podvod} Mám volby $(C,V)$ v nich vyhraje $c$ a vezmu $v\in V$, $\pi$ permutce $C$ (jiná než $v$ -- změním hlas daného voliče). Uvažme volby $(C,V-v+\pi)$. V těchto nechť vyhraje $\hat{c}$. Pokud $\hat{c} <_v c$ (v originálním hlasu), pak je to podvod (protože v novém hlasu je nutně $c <_\pi \hat{c}$).
\end{enumerate}

\section*{3. přednáška}

Budeme se bavit o tzv. \emph{(Arrow) Social Choice Function (ASCF)}. Která pro volby $(C,V)$ vrací totální pořadí kandidátů. Hlasy ve $V$ jsou permutace $C$. Tedy taková ASCF je $\mathcal{W}: (C,V)\mapsto w$, kde $w:C\rightarrow |C|$. Pokud tedy výsledek např říká \uv{$x$ před $y$}, znamená to $w(x)<w(y)$ (případně $x<_wy$).

Po takové funkci požadujeme následující vlastnosti (částečně opakování):

\begin{description}
	\item[($\mathcal{U}$) Unrestricted Domain] Všichni kandidáti můžou hlasovat libovolně (tj. ve $V$ se může vyskytnout libovolná permutace).
	\item[($\mathcal{P}$) Weak Pareto Consistence] Pokud existují $x,y\in C$ takoví, že $\forall v \in V$ je $x<_vy$, pak $w(x)<w(y)$.
	\item[($\mathcal{I}$) IIR (Indepence on Irrelevant Alternatives)] Pro libovolné dva kandidáty $x,y\in C$ pokud relativní pořadí $x$ a $y$ je stejné ve dvou profilech $V_1$ a $V_2$, tj. je-li $w_1=\mathcal{W}(C,V_1)$ a $w_2=\mathcal{W}(C,V_2)$ pak pokud $w_1(x)<w_1(y)$, pak taky $w_2(x)<w_2(y)$.
	\item[($\mathcal{D}$) Dictatorship (Diktátorství)] ASCF $\mathcal{W}$ je diktátorská, pokud pro každé volby $(C,V)$ existuje nějaký volič $v\in V$ (diktátor) takový, že $\mathcal{W}(C,V)=\pi_v$.
\end{description}

\begin{thm}[Arrow,1951]
	Nechť $(C,V)$ jsou volby a nechť $|C|>2$, pak neexistuje ASCF splňující $\mathcal{U},\mathcal{P},\mathcal{I},\neg \mathcal{D}$.
\end{thm}

\begin{defn}
	Nechť $(C,V)$ jsou volby a $w=\mathcal{W}(C,V)$.
	
	Množina voličů $\hat{V}\subseteq V$ je \emph{téměř rozhodná pro $x$ před $y$ pro $\mathcal{W}$}, pokud
	\begin{itemize}
		\item Pro každé $\hat{v}\in \widehat{V}$ je $x<_{\hat{v}}y$, a
		\item pro každé $v\in V\setminus \widehat{V}$ je $y<_vx$.
	\end{itemize}
	implikuje $w(x)<w(y)$.
	
	
	Množina $\hat{V}\subseteq V$ je \emph{rozhodná pro $x$ před $y$ pro $\mathcal{W}$}, pokud $\forall \hat{v}\in \hat{V}: x<_{\hat{v}}y$ implikuje $w(x)<w(y)$.
\end{defn}

\begin{pozo}\label{pozo:temer}
	Pokud je množina rozhodná, pak je téměř rozhodná.
\end{pozo}
\begin{proof}
	Tohle je čistě výroková logika. Výrok $A\Rightarrow C$ implikuje výrok
	$(A\wedge B) \Rightarrow C$. Přičemž $A$ je výrok \uv{Pro každé $\hat{v}\in \widehat{V}$ je $x<_{\hat{v}}y$}, $B$ je výrok \uv{Pro každé $v\in V\setminus \widehat{V}$ je $y<_vy$} a $C$ je výrok \uv{$w(x)<w(y)$}.
\end{proof}

Označíme $D_v(x,y)$, pokud $\{v\}$ je téměř rozhodná pro $x$ před $y$ pro $\mathcal{W}$.

Označíme $\overline{D}_v(x,y)$, pokud $\{v\}$ je rozhodná pro $x$ před $y$ pro $\mathcal{W}$.

\begin{lem}\label{lem:cruc}
	Pokud existuje volič $v\in V$ tak, že $D_v(x,y)$ pro nějaké $x,y$ a $\mathcal{W}$ splňuje $\mathcal{U},\mathcal{P},\mathcal{I}$, pak $v$ je diktátor.
\end{lem}

\begin{proof}[Sketch důkazu]
	
	Uvažme pro dva kandidáty profil $V$ takový, že $v:x<y$ a $\overline{v}\in V\setminus \{v\}$ říkají $y<x$.
	
	Uvažme nový profil $V'$ (se stejným počtem hlasů), který vznikne tak, že přidáme kandidáta $z$.
	
	$v: x<y<z$
	a pro libovolné $\overline{v}\in V\setminus \{v\}$ budiž $y<x$ a $y<z$ (a nic nevíme o $x$ vs. $z$ pro ostatní hlasy). Označme $w=\mathcal{W}(\{x,y\},V)$ a $w'=\mathcal{W}(\{x,y,z\},V')$. Protože $v$ je rozhodný pro $x$ před $y$, tak máme $w(x)<w(y)$ a díky vlastnosti $\mathcal{I}$ taky $w'(x)<w'(y)$. Ale podle vlastnosti $\mathcal{P}$ máme taky $w'(y)<w'(z)$. Z~tranzitivity tedy taky $w'(x)<w'(z)$. Z~toho plyne, že $\overline{D}_v(x,z)$ a podle \ref{pozo:temer} taky $D_v(x,z)$.
	
	
	Další case je $z<x<y$ a ostatní $x$ před $y$ i $z$. Podobně se vyvodí, že $D_v(z,y)$, tedy $v$ opět diktuje pořadí.
	
	Nyní se v dalších $4$ casech ukáže, že $\overline{D}_v(a,b)$ pro každé $a,b\in \{x,y,z\}$.
	
\end{proof}

\begin{pozo}
	Téměř rozhodné množiny pro $x$ před $y$ existují.
\end{pozo}
\begin{proof}
	Třeba celá $V$.
\end{proof}

\begin{proof}[Důkaz Arrowovy věty]
	Budiž $V_{xy}$ nejmenší téměř rozhodná množina pro nějaké $x$ před $y$. Pokud má jeden prvek, pak $v$ je diktátor, nechť má tedy alespoň $2$ prvky. Budiž $v\in V_{xy}$. Označíme $V_1=V_{xy}\setminus \{v\}$ a $V_2=V\setminus V_{xy}$. Uvažme případ, kdy $v:x<y<z$, $V_1:z<x<y$ a $V_2:y<z<x$. Víme, že $w(x)<w(y)$, protože $V_{xy}$ je téměř rozhodná pro $x$ před $y$. Dále platí, že $w(y)<w(z)$. Kdyby totiž $w(z)<w(y)$, pak $V_1$ je téměř rozhodná pro $z$ před $y$, ale to je menší než $V_{x,y}$. Z tranzitivity tedy $w(x)<w(y)<w(z)$, takže $v$ je téměř rozhodný pro $x$ před $z$, takže podle Lemma \ref{lem:cruc} je $v$ diktátor.
\end{proof}


\emph{Varování}: Vlastnost \emph{téměř rozhodná} není vlastnost profilu jako takového, ale je to vlastnost jisté množiny voličů. V důkazu tedy nejprve vybereme tu téměř rozhodnou množinu a pak se podíváme na konkrétní setting hlasů. Z toho nutně vyplyne, že ta uvažovaná $\mathcal{W}$ to musí diktovat podle toho $v$, kterého jsme našli.


\section*{4. Přednáška}

\emph{interaktivnější důkaz Arrowovy věty} (skipped)


\begin{defn}
	Volební systém je \emph{rezolutní} pokud vrací množinu velikosti právě $1$ (tj. zvolí právě jednoho vítěze).
\end{defn}

\begin{defn}
	Volební systém je \emph{občansky svrchovaný} pokud $\forall c \in C$ existuje profil takový, že $c$ je vítěz.
\end{defn}

\begin{defn}
	Volební systém je \emph{odolný na strategii} pokud uvážíme-li dvě volby $(C,V)$ a $(C,V')$, kde $V'$ se liší v jediném hlasu $v\in V$ (změněn na $v'\in V'$), tak se nesmí stát následující. Když mám hlas, ve kterém $c<a$ a systém zvolí $a<c$, tak se nesmí stát, že změnou tohoto hlasu (libovolnou) se najednou stane, že systém zvolí $c<a$.
\end{defn}

\begin{thm}
	Pro $|C|\geq 3$ neexistuje volební systém, který je rezolutní, občansky vrchovaný, odolný na strategii a nediktátorský.
\end{thm}

\begin{thm}[Moulin]
	Pro $|C|\leq 3$ existují volební systémy, které nemají no-show paradox a jsou Condorcet-konzistentní. Naopak pro $|C|\geq 4$ a $|V|\geq 25$ žádný není zároveň CC a nemají no-show paradox.
\end{thm}


\section*{5. Přednáška}

Opět máme hlasy jako ostré pořadí na kandidátech.
Vlastnosti (opakování):

\begin{description}
	\item[($\mathcal{D}$) (Dictatorship)] Známe
	\item[($\mathcal{R}$) Resolutnost] Výsledkem voleb je jediný vítěz.
	\item[($\mathcal{O}\mathcal{S}$) Občanská Svrchovanost] Pro každého kandidáta $c$ existuje nějaký profil, ve kterém $c$ vyhraje.
	\item[($\mathcal{S}$) Odolnost na strategie]
\end{description}

\begin{thm}[Gibbard (1973), Satterthwaite (1975)]
	Nechť $(C,V)$ jsou volby. Pak neexistuje systém splňující zároveň $\neg\mathcal{D},\mathcal{R},\mathcal{O}\mathcal{S},\mathcal{S}$.
\end{thm}

(materiál dostupný na papíře)

%Před důkazem hlavní větičky opět technická příprava.
%V dalším označujme jako $f$ tu funkci (volební systém), která pro $C,V$ vrací toho vítěze a splňuje předpoklady věty.
%
%\begin{lem}
%	Nechť $(C,V)$ jsou volby a nechť $a=f(C,V)$ ($a$ je vítěz). Nechť $V'$ se liší od $V$ tak, že jeden $v\in V$ ve svém hlasu zlepšuje pozici $b\neq a$ (posouvá kandidátem $b$ ve svém hlasu). Potom nutně $f(C,V')\in \{a,b\}$.
%\end{lem}
%\begin{proof}
%	Pro spor $f(C,V')=c\notin\{a,b\}$. Podívejme se na hlas $v\in V$ a odpovídající změněný $v'\in V'$, zn. $\pi_v,\pi_{v'}$. Rozborem případů. Buďto $\pi_v(c)<\pi_v(a)$, pak ale $v$ může manipulovat na hlas $v'$ a změněným hlasem dostat $c$, a to on má radši, ale v $f$ nelze manipulovat ($f$ je odolný na strategie). Pokud $\pi_v(c)>\pi_v(a)$, tak argument je stejný, ale je to manipulace z $V'$ do $V$.
%\end{proof}

\section*{6. Přednáška}
(těžkost Younga, externí materiál)

\section*{7. Přednáška}

\begin{defn}
	Budiž $P$ profil a $\lhd$ (ostré, lineární) pořadí na alternativách. Řekneme, že hlas $v\in P$ je \emph{single-peaked pro $\lhd$}, pokud platí, že $\forall a,b\in C$ takové, že $a\lhd b \lhd \operatorname{top}(v)$ nebo $\operatorname{top}(v)\lhd b \lhd a$, pak $b<_va$.
	
	Profil $P$ je \emph{single-peaked pro $\lhd$}, pokud všechny $v\in P$ jsou single-peaked pro $\lhd$.
	
	Profil $P$ je \emph{single-peaked}, pokud existuje pořadí kandidátů $\lhd$ tak, že $P$ je single-peaked pro $\lhd$.
\end{defn}

\begin{pozo}
	$P$ není single-peaked, pokud existují tři různí voliči $v,v',v''\in P$, kteří mají různé nejhorší kandidáty.
\end{pozo}
\begin{proof}
	Pokud profil single peaked je, pak nejhorší kandidáti pro každý hlas můžou být buďto $\lhd$-nejmenší a nebo $\lhd$ největší, ale takoví jsou dva. Jenomže $v,v',v''$ mají tři různé nejhorší kandidáty.
\end{proof}

\begin{pozo}
	Vlastnost \uv{být single-peaked} je hereditary (i vzhledem ke kandidátům i vzhledem k voličům (hlasům)).
\end{pozo}

\begin{tvrz}
	Nechť $v$ (hlas) je striktní pořadí na $C$ a $\lhd$ striktní pořadí na $C$. Následující tvrzení jsou ekvivalentní.
	\begin{enumerate}
		\item $v$ je single-peaked pro $\lhd$,
		\item $\forall a,b,c$ tvořící $\lhd$-interval platí $a\not<_vb$ nebo $c\not<_vb$,
		\item $\forall a,b,c$ splňující $a\lhd b \lhd c$ platí že $a\not<_vb$ nebo $c\not<_vb$,
		\item $\forall a\in C$ množina $B_x = \{b\in C \mid x \not <_v b\}$ tvoří $\lhd$-interval.
	\end{enumerate}
\end{tvrz}
\begin{proof}
	(1)$\Rightarrow$(2): Nechť $v$ je single-peaked pro $\lhd$ a nechť $a,b,c$ jsou libovolní tři po sobě jdoucí (v $\lhd$) kandidáti. Protože $v$ je single-peaked, pak protože být single-peaked je hereditary vůči mazání kandidátů, je single-peaked i $v'$ redukovaný na tři kandidáty $a,b,c$. Na třech hlasech ten hlas musí vypadat buďto: $a<b<c$ nebo $c<b<a$ a nebo $\operatorname{top}(v)=b$. V prvním případě je $c\not<_v b$ a v druhém a třetím $a\not<_v b$.
	
	Implikace (2)$\Rightarrow$(3) se provede podobně, zase se odstřelí všichni ostatní a hlas se redukuje na tři kandidáty $a,b,c$.
	
	(3)$\Rightarrow$(4): Nechť $a,c\in B_a$ a $a\lhd c$. Ukážeme, že pro libovolné $b\in C$ takové, že $a\lhd b \lhd c$ je taky $b\in C$. Platí tedy $x\not<_v a$ a $x\not<_vc$. Takže $x>_va$ a $x>_vc$, protože $v$ je striktní. Z předpokladu platí pro $a,b,c$ (a) $a\not<_v b$ nebo (b) $c\not<_v b$, pokud $a\not<_v b$, tedy $a>b$, z tranzitivity $x>_va>_vb$, tedy $x\not<_vb$. Pokud $c\not<_v b$, tedy $c>b$, pak z tranzitivity $x>_vc>_vb$, tedy $x\not<_v b$ i v tomto případě. Tím je důkaz této implikace u konce.
	
	(4)$\Rightarrow$(1). Budiž $a\lhd b \lhd \operatorname{top}(v)$ a pro spor $b\not<_v a$, uvažme ale množinu $B_b=\{y\in C \mid b \not<_v y\}$. Speciálně $a\in B_b$, ale taky $\operatorname{top}(v)\in B_b$, protože $\operatorname{top}(v)<_vb$ (tedy $b\not<_v\operatorname{top}(v)$), jenže $b\notin B_b$, spor, protože $B_b$ měla tvořit interval. Podobně se to udělá i v případě, že $\operatorname{top}(v)\lhd b \lhd a$.
\end{proof}

\begin{pozo}
	Minulé tvrzení dává polynomiální algoritmus na otestování, zda je nějaký hlas single-peaked vůči nějakému danému pořadí kandidátů $\lhd$. Speciálně tedy algoritmus na otestování, zda je celý profil single-peaked vůči nějakému danému $\lhd$.
\end{pozo}

\begin{defn}
	Profil je \emph{$k$D-euklidovský} nebo jen $k$D ($k$-dimenzionální) pokud existuje přiřazení \mbox{$f\colon C\cup V\rightarrow \mathbb{R}^k$} takové, že pro voliče $v$ a kandidáty $a,b$ je $a<_vb$ právě když $d(f(v),f(a))<d(f(v),f(b))$. Jinými slovy kandidát $a$ je pro $v$ blíž než $b$. Funkce $d$ je $k$-rozměrná euklidovská vzdálenost.
\end{defn}

\begin{pozo}
	Pokud je profil $1$D, pak je single-peaked.
\end{pozo}
\begin{proof}
	To pořadí pro single-peaked je dané složením $<$ na $\mathbb{R}^1=\mathbb{R}$ a tím vnořením $f$. Jinými slovy $a\lhd b$ právě když $f(a)<f(b)$. Splňují-li totiž tri kandidáti $f(a)<f(b)<f(c)$, pak kandidát $v$ je buďto: vlevo od všech, takže $a_v<b_v<c_v$ (takže $c\not<_vb$), nebo je mezi $f(a)$ a $f(b)$, pak buď $a<b<c$ (takže $c\not<_vb$) a nebo $b<a<c$ (takže $a\not<_vb$), nebo je mezi $f(b)$ a $f(c)$ a tam to dopadne symetricky a nebo je vpravo of $f(c)$ a to je symetrický jako když je úplně vlevo.
\end{proof}

\begin{thm}
	Je-li $P$ single-peaked, pak existuje (slabý) CW.
\end{thm}
\begin{proof}
	Budiž $\lhd$ pořadí svědčící o tom, že $P$ je single-peaked. Seřaďme voliče $v_1,\ldots,v_n$ podle toho, jestli $\operatorname{top}(v_1)\trianglelefteq\operatorname{top}(v_2)\trianglelefteq\ldots\trianglelefteq \operatorname{top}(v_n)$. Položme $\ell=\left\lfloor\frac{n+1}{2}\right\rfloor$. Tvrdíme, že $c=\operatorname{top}(v_\ell)$ je slabý CW. Nechť $a$ je libovolný jiný kandidát. Pokud je $a\lhd c$, pak všichni $v_\ell,v_{\ell + 1}$ preferují $c$ před $a$. Jinými slovy pro každé $i\in \{\ell,\ell+1,\dots,n\}$ protože $a\lhd c \lhd \operatorname{top}(v_i)$, protože $P$ je single peaked vůči $\lhd$, tak $c<_{v_i}a$. Podobně kdybi $c\lhd a$, v takovém případě se vezmou $v_i$ s $i\in\{1,2,\ldots,\ell\}$. V každém případě proti každému kandidátovi $a\neq c$ kandidát alespoň $\left\lceil\frac{n}{2}\right\rceil$-krát vyhraje, tedy je CW. Pokud navíc počet kandidátů je lichý, tak $c$ je silný CW.
\end{proof}

\begin{dus}
	1D profil má slabého CW.
\end{dus}

\begin{defn}
	Profil je $P$ je single-crossing pro dvě různé alternativy $a,b\in C$ pokud existuje pořadí $\lhd$ na $V=\{v_1,\ldots,v_n\}$, takové, že $v_i\lhd v_j$ iff $i<j$ a existuje $k\in[n]$ (může být $k=0$) tak, že pro všechna $i\in\{1,\dots,i\}$ platí $a<_{v_i}b$ a pro všechna $j\in \{k+1,\dots,n\}$ je $b<_{v_j}a$.
\end{defn}

\begin{pozo}
	1D profil je single-crossing.
\end{pozo}
\begin{proof}
	To pořadí je opět dané vnořením $f$ a pořadím na $\mathbb{R}$.
\end{proof}


\begin{tvrz}
	Existuje single-peaked a zároveň single-crossing profil, který není $1D$.
\end{tvrz}
\begin{proof}
	Technický (byl na konci přednášky ukázán).
\end{proof}

\section*{8. přednáška}
\defProblemQuestion{\textsc{$\varepsilon$-Possible Winner}}{volby $(C,V)$, profily jsou částečné uspořádání a kandidát $c\in C$}{Existuje profil $P'$ rozšiřující $P$ takový, že $c$ vyhraje $\varepsilon$ na $(C,V)$ s profilem $P'$?}

\begin{thm}
	$\textsc{Condorcet-Possible Winner}\in \textsf{P}$.
\end{thm}
\begin{proof}
	Budiž $a,b\in C$ a $\hat{P}$ lineární rozšíření $P$. Definujme $$D_{\hat{P}}(a,b) = |\{v \mid a<_vb\}| - |\{v\mid b<_va\}|$$
	a
	$$
	D_{P}^{\max}(a,b)=\max_{\hat{P}}D_{\hat{P}}(a,b)
	$$
	
	\begin{lem}
		Pro $P$ platí: $D_{P}^{\max}(a,b)=\max_{\hat{P}}D_{\hat{P}}(a,b)=|\{v\mid b\not<_va\}|-|\{v\mid b<_va\}|$
	\end{lem}
	\begin{proof}
		Libovolné (nejen lineární) $\hat{P}$ rozšiřující $P$ musí splňovat že pokud v $P$ je $b<_va$, pak v $\hat{P}$ je také $b<_va$ (z definice rozšíření) pro libovolného voliče $v$. Tedy množina $\{v\mid b <_v a\}$ je konstantně velká přes všechny $\hat{P}$. Stejně tak je množina $\{v\mid a<_v b\}$. Zajímaví jsou tedy ti voliči, pro které je $a$ neporovnatelné s $b$. Zjevně číslo $D_{\overline{P}}(a,b)$ maximalizujeme tím, že pro neporovnatelné páry $a,b$ zvolíme $a<_vb$ a nikoliv $b<_va$.
	\end{proof}
	
	\begin{tvrz}
		Kandidát $c$ je možný silný CW vítěz pro $P$ právě když $\forall d \in C \setminus \{c\}$ je $D_{P}^{\max}(c,d)>0$.
	\end{tvrz}
	\begin{proof}
		Na jednu stranu nechť $D_{P}^{\max}(c,d)>0$ a $c$ není CW. V libovolném rozšíření existuje nějaký $d$, který jej porazí víckrát než $c$ porazí $d$. Tedy počet voličů, kteří říkají $d<c$ je vždy alespoň tolik, kolik říkají $c<d$. Ale to znamená, že v každém takovém rozšíření je $ |\{v \mid c<_vd\}|\leq |\{v\mid d<_vc\}|$. Jinými slovy $D_{P}^{\max}(c,d)\leq 0$, spor.
	
		Na druhou stranu budiž $\hat{P}$ lineární rozšíření $P$ takové, že $c$ je silný CW v $\hat{P}$.	Ale protože $c$ je silný CW, tak v tomto rozšíření platí pro každé $d$, že $|\{v \mid c<_vd\}|> |\{v\mid d<_vc\}|$, tedy $D_{P}^{\max}(c,d)>0$, tak jak jsme chtěli.

	\end{proof}
	
	
	(podobně by se nahradilo $>$ za $\geq$ pokud bychom chtěli slabého CW)
	
\end{proof}


Analogicky problém \textsc{$\varepsilon$-Necessary Winner}, který se ptá na duální otázku. Je pravda, že pro každé lineární rozšíření kandidát $c$ vyhraje v $\varepsilon$?

Pro konkrétní volební systém $\varepsilon$ to může dopadnout tak, že buďto possible i necessary winner jsou obě v $\textsf{P}$ a nebo possible je $\textsf{NP}$-těžký a necessary je v $\textsf{P}$ a nebo possible je $\textsf{NP}$-těžký a necessary je $\textsf{coNP}$-těžký. Viz následující tabulka.

\begin{center}	
\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline 
	\textsc{$\varepsilon$-Possible Winner} & \textsc{$\varepsilon$-Necessary Winner} & příklady \\\hline
	\textsf{P} & \textsf{P} & Condorcet, Pluralita, Veto \\\hline
	\textsf{NP}-těžké & \textsf{P} & Borda, Skórovací pravidla \\\hline
	\textsf{NP}-těžké & \textsf{coNP}-těžké & STV, Copeland\\\hline
\end{tabular}
\end{center}


\defProblemQuestion{\textsc{$\varepsilon$-Bribery}}{Profil $P$ pro $(C,V)$ a $B\in\mathbb{N}$}{Existuje jiný profil $P'$, který se od $P$ liší v nanejvýš $B$ hlasech a $c$ vyhraje?}

\defProblemQuestion{\textsc{$\varepsilon$-Shift Bribery}}{Profil $P$ pro $(C,V)$ a $B\in\mathbb{N}$}{Existuje jiný profil $P'$, ve kterém se $c$ posunulo max o $B$ pozic vpřed (dohromady ve všech hlasech)?}

\section*{9. přednáška}
\defProblemQuestion{\textsc{$\varepsilon$}-\emph{akce}-\textsc{Bribery}}{$(C,V)$, $p\in C$, budget $k$}{Existují akce takové, že za cenu $\leq k$ $p$ vyhraje $\varepsilon$ pro změněné volby?}

Akce může být \emph{shift} -- posouvám $p$ dopředu (případně dozadu), \emph{swap} -- pro voliče $v$ mám cenu $\pi_v(c_i,c_j)$ za prohození a můžu jej provést jen tehdy, když $c_i$ a $c_j$ jsou na sousedních pozicích v hlasu $v$.

\begin{prikl}
	budiž volič $v$: $a<b<c<d<e$ a chci jej \uv{předělat} na $e<b<c<a<d$. Nejprve $e$ přesunu pomocí $4$ swapů dopředu a pak $a$ o dva dozadu.
\end{prikl}

Každý hlas se dá předělat na libovolný jiný, protože celou symetrickou grupu lze nezávisle generovat sousedníma transpozicema tvaru $\tau_{i,i+1}$. Minimální cena se tak dá spočítat v rozumném čase tak, že najdeme pro dvě permutace $\sigma,\pi$ množinu transpozic generující $\sigma\circ\pi^{-1}$ (případně opačně).

Další akce může být například přidávání kandidátů nebo voličů. Můžu mazat kandidáty/voliče.

Problém \textsc{$\varepsilon$}-\emph{akce}-\textsc{Bribery} se dál dělí na \textsc{Constructive} a \textsc{Destructive}, kde buďto tedy chceme zaručit, že daný $p$ vyhraje (constructive) a nebo naopak zaručit, že $p$ nevyhraje (destructive). Bez ničeho budeme myslet vždy konstruktivní variantu.

$k$-approval je skórovací vektor, kde prvních $k$ dostane $1$ a zbytek $0$ (skórovací vektor).

\begin{lem}
	Pro každé $k<m$ je $\textsc{$k$-Approval Shift Bribery}\in \textsf{P}$.
\end{lem}


\begin{thm}[Elkind,Faliszewski,Slinko, 2009]
	Pro každé fixní $k$ splňující $3\leq k < m - 1$ je $\textsc{$k$-Approval Swap Bribery}$ \textsf{NP}-úplné.
\end{thm}
\begin{proof}
	Redukce z \textsc{Perfektního $3D$ Párování}. Pro připomenutí vstupem do \textsc{Perfektního $3D$ Párování} je $3$-uniformní hypergraf $(B,\mathcal{S})$, $|B|=3\ell$ a cílem je nalézt disjunktní pokrytí $B$ přesně $\ell$ hyperhranami. 
	
	Budiž nejprve $k=3$ a budiž $(B,\mathcal{S})$ je vstupní hypergraf. Kandidáti budou $C=\{p\}\cup B\cup D$ ($D$ specifikujeme později). Voliči budou: za každou $S_j=\{b_{j_1},b_{j_2},b_{j_3}\}\in \mathcal{S}$ budu mít voliče $v_j$, který říká $b_{j_1}<b_{j_2}<b_{j_3}<d_{3j}<d_{3j+1}<d_{3j+2}< [\text{zbytek libovolně}] < p$. Ceny swapů $\pi(b_{j_3},d_{3j})=1$ a libovolní jiní dva $\pi(b_x,d_y)=0$ a jakýkoliv jiný swapy v rámci $v$ jsou za cenu $2$. Všimněme si, že za cenu $0$ musí $v_j$ zůstat stejný. Za cenu $1$ můžeme přeuspořádat prvních $6$ kandidátů na $d_{3j},d_{3j+1},d_{3j+2}$ a pak  $b_{j_1},b_{j_2},b_{j_3}$. Budiž $T$ největší počet bodů pro nějaké $b\in B$ za $3$-approval. V řeči hypergrafu to je největší stupeň vrcolu v $(B,\mathcal{S})$. Teď to budeme chtít doplnit tak, aby kandidát $p$ měl přesně $T$ bodů, kandidáti v $B$ aby měli $T+1$ bodů a všichni v $d$ měli nanejvýš $1$ hlas. Pro $p$ to vždy uděláme tak, že $p$ je vždy v prvních třech a nebo je až úplně na konci (v tom daném hlasu). Ve všech doplněných hlasech jsou všechny swapy za cenu~$2$.
	
	Označme všechny voliče $V$ jako $V=V_1\cup V_2$, kde $V_1$ jsou ty hlasy za $\mathcal{S}$ a $V_2$ jsou ty doplněné hlasy. Víme tedy, že nyní má $p$ skóre $T$, kandidáti v $B$ mají $T+1$ a všichni dummy $d$ mají nanejvýš $1$ v $3$-approval. O něco přesněji, $D$ jsou veškeří dummy kandidáti, které jsme doplnili jak ve $V_1$ za každé $S_j\in \mathcal{S}$, tak ve $V_2$ abychom docílili patřičná skóre pro $p,B$. Budget pro $3$-approval bude $\ell$ (pro připomenutí: $B=|3\ell|$). Z tohoto budgetu plyne, že všichni kandidáti $b\in B$ musí ztratit právě jeden bod. Nyní už vzhůru k důkazu ekvivalence instancí:
	
	Nechť $(B,\mathcal{S})$ je yes-instance. Budiž $\mathcal{S}'\subseteq \mathcal{S}$ je perfektní $3D$ párování, tj. $|\mathcal{S}'|=\ell$ a $\bigcup_{S\in \mathcal{S}'}S=B$. V~odpovídajících hlasech $v_S$ za $S\in\mathcal{S}'$ přeswapuju ty hlasy na $3d,S_j,[\text{zbytek}],p$ (bylo to $S_j, 3d, [\text{zbytek}], p$), takže $(C,V)$ je yes-instance.
	
	Naopak nechť $(C,V)$ je yes-instance. Tedy existují swapy za cenu nanejvýš $\ell$ tak, že $p$ vyhraje. Z pozorování, že všichni kandidáti z $B$ musí ztratit $1$ bod a faktu, že cena swapů je nanejvýš $\ell$ plyne, že swapy se musí týkat hlasů ve $V_1$. Nyní z každého tohoto hlasu $v\in V_1$, ve kterém se konaly swapy, vytáhneme nějakou množinu $S$ odpovídající tomuto voliči (tj. $v=v_S$). Zjevně dostáváme množinu velikosti $\ell$. Zbývá ukázat, že takto zkonstruovaná množina (ozn. $\mathcal{S}$) pokrývá celou $B$. Protože $|\mathcal{S}|=\ell$, stačí ukázat, že libovolné dvě $S_1,S_2\in \mathcal{S}$ se neprotínají. Pro spor budiž nějaké $b\in S_1\cap S_2$, pak ale to znamená, že existuje nějaké jiné $b'\in B\setminus \bigcup \mathcal{S}$ (protože $|\mathcal{S}|=\ell$ a všechny množiny v $\mathcal{S}$ jsou velikosti $3$) které neztratilo body a má stále $T+1$, takže $p$ v takovém případě nevyhrál (spor s tím, že $(C,V)$ byla yes-instance), takže tohle se nestalo.
	
	
	
	Tím jsme hotovi s důkazem pro případ $k=3$. Pro $k\geq 4$ se to udělá stejně, jen se to víc napadduje. 
\end{proof}
(existuje i důkaz pro těžkost pro $k=2$ ale je jiný)
Není těžké si rozmyslet, že pro $k=m-1$ tohle úplně fungovat nemůže, protože pak $p$ lze swapnout jen o jedno v těch dummy hlasech, kde je na poslední pozici. Ve skutečnosti, pro $k=m-1$ je to v $\textsf{P}$.

\begin{thm}
	\textsc{Swap Plurality Bribery} je v $\textsf{P}$.
\end{thm}
\begin{proof}
	Pro volby $(C,V)$ s pluralitou a $p\in C$ zkusíme, jestli mohl vyhrát se skórem $0,1,2,\ldots,n$. Zkusíme tedy pro každé takové skóre $T\in\{0,1,\ldots,n\}$ zjistit, zda lze docílit toho, že $p$ má skóre právě $T$ a nikdo jiný nemá skóre $>T$ (tedy všichni ostatní mají nanejvýš $T$). Zkonstruujeme následující graf (TDD, síť) a pustíme toky...
\end{proof}



\section*{10. přednáška}

\subsection*{Volba komisí}

\textbf{ABC pravidla} (Approval Ballot) hlasy jsou pomnožina $C$.

Určení komise $k$ kandidátů z $m$.

Pro voliče $v$ je jeho hlas $A_v\subseteq C$ (ti, které on zvolil).

Pro komisi $W\subseteq C$ její score bude $score(W,v)=1$ pokud $A_v\cap W \neq \emptyset$ a $score(W,v)=0$. $score(W)=\sum_{v}score(W,v)$. (CC pravidlo (Chamberlin-Courant))

Mohl bych tak mít $score(W,v)=|A_v\cap W|$ (Multiwinner Approval Voting (MAV)).

Diminishing returns (PAV) (Proportional Approval Voting):
$$
score(W,v)=\sum_{i=1}^{|A_v\cap W|}\frac{1}{i} = H_{|A_v\cap W|}
$$

obecně, volební pravidlo vyjádřené vektorem $(s_0,\ldots,s_k)$, volič $v$ přidá skupině $W$ skóre $s_{|A_v\cap W|}$. (např. CC je $(0,1,1,\dots,1)$).



Sekvenční pravidla: $W_0=\emptyset$, $W_{i+1}=W_i\cup \{c\}$, kde $c\in C\setminus W_i$, takový, že $c$ maximalizuje $score(W_i\cup \{c\})-score(W_i)$.

Reverzní pravidla: $W_0=C$, odebírám toho, kdo minimalizuje ...

(Thieleho pravidla, $w$-Thiele pravidlo ($w$ ten vektor))


Monroeho pravidlo:

Pro každou $W,|W|=k$ a každý rozklad $V_1,\ldots, V_k$ s $||V_c|-|V_{c'}||\leq 1$ pro každé kanidáty $c,c'\in W$ a každé přiřazení $V_i$ na $c\in W$ vezmu toho nejlepšího něco ...



Phragménovo pravidlo (sekvenční) -- každý kandidát má cenu $1$ peníz.

Na začátku mají všichni voliči v kapse $0$ peněz. Spojitě přidáváme každý penízky, jakmile existuje skupina voličů, která má neprázdný průnik approvalů a dohromady vlastní $1$, zaplatí a koupí jednoho kandidáta.


Method of equal shares


Satisfaction Approval Voting $score(W,v)=\frac{|W\cap A_v|}{|A_v|}$

MAV (minimax) $score(W,v)=|W\triangle A_v|$. Minimalizuju maximální skóre ... $\min_{W}\max_{v}score(W,v)$.

vlastnosti (resolutních) pravidel:

\emph{monotonicita}

$R : (C,V,k) \mapsto W_k$
$R : (C,V,k+1) \mapsto W_{k+1}$

Řeknu, že pravidlo je monotónní, pokud $R(C,V,k)\subseteq R(C,V,k+1)$. Sekvenční pravidla jsou monotónní, method of equal share není monotónní, CC není monotónní.


\section*{Poslední přednáška}

\subsection*{Judgement Aggregation}

\begin{defn}
	Agenda je konečná množina formulí $\Phi$, která je: \emph{úplná} -- pro každou formuli $\varphi \in \Phi$ také $\neg \varphi \in \Phi$.
\end{defn}

V tomto smyslu agenda je ta množina kandidátů. Budeme zkoumat funkci $F:\mathcal{J}\mapsto J\subseteq \Phi$. (Vezme množinu množin a vrátí jednu množinu formulí).

\begin{defn}
	Množina formulí $J\subseteq \Phi$ je \emph{konzistentní} právě když je bezesporná. Tj. $J\not\models \bot$.
\end{defn}

Vlastnosti agendy:

\emph{Unanimity} - Pro každé $\varphi \in J_1\cap J_2 \cap \dots J_n$ je taky $\varphi \in F(J_1,\dots,J_n)$.

\emph{Anonymity} - Nezáleží na pořadí judgů.

\emph{Neutrality} - Pro profil $\mathcal{J}$ je $N_{\mathcal{J}}^\varphi$. Pokud $N_{\mathcal{J}}^\varphi=N_{\mathcal{J}}^\psi$, pak $\varphi \in F(\mathcal{J})\Leftrightarrow \psi \in F(\mathcal{J})$.

\emph{Independence} Pokud dva profily splňují $|\mathcal{J}|=|\mathcal{J}'|$ a $N_{\mathcal{J}}^\varphi=N_{\mathcal{J}'}^\varphi$, pak $\varphi \in F(\mathcal{J})\Leftrightarrow \varphi \in F(\mathcal{J}')$.


Typicky nás zajímá, jak se funkce chová, jestli vybírá konzistentní množinu formulí atd.

\begin{prikl}[Majorita]
	TODO
\end{prikl}

\begin{thm}
	Nechť agenda $\Phi$ obsahuje $\{p,q,p\wedge q\}$, pak neexistuje agregační pravidlo pro libovolný počet soudců, které je zároveň anonymní, neutrální a nezávislé,úplné a bezesporné.
\end{thm}
\begin{proof}
	Pro sudý počet soudců $2n$ nechť $n$ soudců má $\{p\}$ a $n$ soudců $\{\neg p\}$. Neutralita říká, že mám zvolit $p$ právě když mám zvolit $\neg p$. Díky úplnosti musím zvolit alespoň $1$ z $\{p,\neg p\}$, když už ale zvolím jedno, tak díky neutralitě volím i to druhé a v tu chvíli jsem ztratil bezespornost.
	
	Pro $2n+1\geq 3$ soudců bude $n$ soudců mít $p,q,p\wedge q$. jeden soudce bude mít $p,\neg q, \neg (p\wedge q)$, jeden $\neg p, q, \neg(p\wedge q)$ a $n-1$ soudců bude mít $\neg p, \neg q, \neg (p\wedge q)$.
	
	Po chvíli usilovného dívání zjistíme, že počet hlasů pro $p,q,\neg(p\wedge q)$ je stejný (je jich $n+1$) a taky počet hlasů pro $\neg p,\neg q, p\wedge q$ (těch je $n$). Podobně mě tady úplnost nutí zvolit např. $p$ nebo $\neg p$. Pokud zvolím $p$, tak neutralita říká, že mám zvolit i $q$ a $\neg (p\wedge q)$, což porušuje bezespornost. Podobně když zvolím $\neg p$, tak neutralita říká, že mám zvolit taky $\neg q$ a taky $p\wedge q$, což opět je v rozporu s bezesporností.
\end{proof}

\emph{Zobecněný Kemeny} Zvolím $$\operatorname{argmin}_{J'\text{  konzistentní,úplné}}\sum_{J\in\mathcal{J}}\operatorname{Ham}(J,J')$$


\end{document}
